---
title: >-
    غزل شمارهٔ  ۵۴۲
---
# غزل شمارهٔ  ۵۴۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آخر نگاهی باز کن وقتی که بر ما بگذری</p></div>
<div class="m2"><p>یا کبر منعت می‌کند کز دوستان یاد آوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هرگز نبود اندر ختن بر صورتی چندین فتن</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز نباشد در چمن سروی بدین خوش منظری</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>صورتگر دیبای چین گو صورت رویش ببین</p></div>
<div class="m2"><p>یا صورتی برکش چنین یا توبه کن صورتگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز ابروی زنگارین کمان گر پرده برداری عیان</p></div>
<div class="m2"><p>تا قوس باشد در جهان دیگر نبیند مشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بالای سرو بوستان رویی ندارد دلستان</p></div>
<div class="m2"><p>خورشید با رویی چنان مویی ندارد عنبری</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تا نقش می‌بندد فلک کس را نبوده‌ست این نمک</p></div>
<div class="m2"><p>ماهی ندانم یا ملک فرزند آدم یا پری</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تا دل به مهرت داده‌ام در بحر فکر افتاده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>چون در نماز استاده‌ام گویی به محرابم دری</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دیگر نمی‌دانم طریق از دست رفتم چون غریق</p></div>
<div class="m2"><p>آنک دهانت چون عقیق از بس که خونم می‌خوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گر رفته باشم زین جهان بازآیدم رفته روان</p></div>
<div class="m2"><p>گر همچنین دامن کشان بالای خاکم بگذری</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>از نعلش آتش می‌جهد نعلم در آتش می‌نهد</p></div>
<div class="m2"><p>گر دیگری جان می‌دهد سعدی تو جان می‌پروری</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>هر کس که دعوی می‌کند کاو با تو انسی می‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>در عهد موسی می‌کند آواز گاو سامری</p></div></div>